\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{float}
\usepackage{longtable}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{multicol}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{textcomp}

\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\floatname{algorithm}{Algoritm}

\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{korollarium}{Korollarium}
\newtheorem{sats}{Sats}

\newtheorem{exempel}{Exempel}

\newlist{romanenum}{enumerate}{1}
\setlist[romanenum]{label*=(\roman*)}

\newcommand{\ssep}{\;;\;}

\newcommand{\umin}{u_{\text{min}}}
\newcommand{\umax}{u_{\text{max}}}
\newcommand{\jmin}{j_{\text{min}}}
\newcommand{\jmax}{j_{\text{max}}}


\begin{document}

\title{Ett delbarhetsproblem}
\author{
  Karl \textsc{Lind\'{e}n} \\
  <karl.linden.887@student.lu.se> \\
}
\maketitle
\vfill
\begin{center}
  En kopia av detta projekt kan hämtas i sin källform från projektsidan,
  vars adress hittas under licensinformationen nedan.
\end{center}

\noindent Copyright {\textcopyright} 2015 Karl Lind\'{e}n.
Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.3
or any later version published by the Free Software Foundation;
with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover
Texts.
You should have received a copy of this license along with this
document.
Copies of this license are also available at the below addresses.

\begin{center}
  \url{https://gitlab.com/lilrc/ett-delbarhetsproblem}

  \url{https://www.gnu.org/licenses/fdl.html}
\end{center}

\clearpage

\renewcommand{\arraystretch}{1.3}

% FIXME: Z_n -> N_n

\section{Problemformulering}

Det ursprungliga problemet formuleras på följande vis.
\begin{quote}
  \begin{it}
    Från talen \(1, 2, 3, \dots, 2000\) skall ej konsekutiva tal väljas,
    så att inget av de valda talen delar något annat valt tal.
    Hur många tal kan väljas som mest?
  \end{it}
\end{quote}
För att kunna utföra efterforskningar, behöver problemet först och
främst generaliseras, men även formaliseras, då detta möjliggör diverse
smidiga formuleringar.

Eftersom det finns en uppsjö av sätt, att beteckna antalet element i en
ändlig mängd, definieras notationen för detta explicit.
\begin{definition}
  Om \(A\) är en ändlig mängd, menas med \(|A|\) antalet element i
  \(A\).
\end{definition}

\begin{definition}[Uppräkningsmängd]
  \emph{Uppräkningsmängden} \(Z_n\) där \(n \in \mathbb{Z}_+\)
  definieras enligt
  \[ Z_n = \{1, 2, 3, \dots, n\}. \]
\end{definition}

Det torde vara självklart, att \(Z_m \subseteq Z_n\) om \(m \le n\).

\begin{definition}[Kandidatmängd]
  En mängd \(K \subseteq \mathbb{Z}_+\) säges vara en \emph{kandidat},
  om det gäller, att
  \[
    \forall x,y \in K: \enspace
      x < y \implies x \nmid y \enspace \text{och} \enspace y - x > 1.
  \]
  \emph{Kandidatmängden} \(\mathbb{K}\) definieras som mängden av alla
  kandidater.
  Mängden \(\mathbb{K}_n\) definieras enligt
  \[
    \mathbb{K}_n =
      \left\{K \in \mathbb{K} \ssep K \subseteq Z_n \right\}.
  \]
\end{definition}

Härvid noterar man, att \(\mathbb{K}_n \subseteq \mathbb{K}\).
Det finns heller ingenting i definitionen, som säger, att en kandidat
måste vara icke-tom.

\begin{definition}[Maximala kandidater]
  En kandidat \(M \in \mathbb{K}_n\) säges vara maximal med avseende på
  \(n\), om det gäller, att
  \[ K \in \mathbb{K}_n \implies |M| \ge |K|. \]
  Mängden av maximala kandidater med avseende på \(n\) betecknas med
  \(\mathbb{M}_n\).
\end{definition}

Även här noteras en trivial utsaga, nämligen
\(\mathbb{M}_n \subseteq \mathbb{K}_n\).

Problemet är nu, att bestämma \(|M|\), där \(M\) är en maximal kandidat
med avseende på \(n = 2000\).

\section{Inledande satser}

För att bli vän med definitionerna, ägnas detta kapitel åt några enkla
inledande satser.
Först visas, att kandidater samt maximala kandidater faktiskt existerar.

\begin{sats}
  \(\mathbb{K}_n\) är icke-tom och ändlig.
\end{sats}
\begin{proof}
  Mängden
  \[ K = \varnothing \subseteq \mathbb{Z}_+ \]
  är en kandidat, ty det finns inte två \(x,y \in K\), och därför är
  \(x < y\) en falsk utsaga, varpå implikationen i defintionen blir
  sann.
  Detta visar, att \(\mathbb{K}_n\) är icke-tom.

  Eftersom \(Z_n\) är ändlig, har \(Z_n\) endast ett ändligt antal
  delmängder.
  Om \(K \in \mathbb{K}_n\), så är \(K\) en delmängd till \(Z_n\), men
  då det bara finns ändligt många sådana, måste \(\mathbb{K}_n\) vara
  ändlig.
\end{proof}

\begin{sats}
  Det existerar en maximal kandidat i \(\mathbb{K}_n\).
\end{sats}
\begin{proof}
  Eftersom \(\mathbb{K}_n\) är icke-tom och ändlig kan elementen
  numreras.
  Låt därför \(K_1, K_2,  \dots, K_m\) vara elementen i
  \(\mathbb{K}_n\).
  Det ska visas, att \(A_p = \{K_1, \dots, K_p\}\) har en kandidat med
  högst antal element för alla \(p \le m\).
  Detta görs med induktion.
  Då \(p = 1\) är utsagan trivialt sann.
  Antag, att \(A_p\), där \(p < m\), har en kandidat \(K_i\) med störst
  antal element.
  Om \(|K_{p+1}| \le |K_i|\), så är \(|K_i|\) en kandidat med störst
  antal element i \(A_{p+1}\).
  Annars har \(K_{p+1}\) flest element i \(A_{p+1}\).
  I varje fall har \(A_{p+1}\) en kandidat med störst antal element.
  Induktion visar, att \(A_m\) har en kandidat med störst antal element,
  men detta element är ett maximalt element i \(\mathbb{K}_n\), och
  påståendet följer.
\end{proof}

\begin{korollarium}
  \(\mathbb{M}_n\) är icke-tom.
\end{korollarium}

\begin{lemma}\label{lem:msubset}
  Om \(m \le n\), så är \(\mathbb{K}_m \subseteq \mathbb{K}_n\).
\end{lemma}
\begin{proof}
  Eftersom \(Z_m \subseteq Z_n\), så gäller
  \(K \subseteq Z_m \implies K \subseteq Z_n\).
  Alltså gäller \(K \in \mathbb{K}_m \implies K \in \mathbb{K}_n\),
  varpå \(\mathbb{K}_m \subseteq \mathbb{K}_n\) erhålles.
\end{proof}

\begin{sats}
  Om \(M_m\) och \(M_n\) är maximala kandidater med avseende på \(m\)
  respektive \(n\) och \(m \le n\), så är
  \[ |M_m| \le |M_n|. \]
\end{sats}
\begin{proof}
  Det gäller, att \(M_m \in \mathbb{K}_m\).
  Lemma \ref{lem:msubset} ger, att \(M_m \in \mathbb{K}_n\).
  Även \(M_n \in \mathbb{M}_n\).
  Det kan inte gälla, att \(|M_m| > |M_n|\), ty då vore ej \(M_n\) en
  maximal kandidat med avseende på \(n\).
  Alltså är \(|M_m| \le |M_n|\).
\end{proof}

Ovan visades, att antalet element i \(M_n\), där \(M_n\) är en maximal
kandidat med avseende på \(n\), är ökande med avseende på \(n\).

\section{En enkel sökningsalgoritm}

Det är önskvärt, att finna kandidater med avseende på ett flertal \(n\)
i syfte att kunna överblicka problemet.
Eftersom detta är en mödosam process, presenteras i detta kapitel en
algoritm, som underlättar detta uppsåt.

Den mest naiva sökalgoritmen går igenom alla möjliga delmängder av
\(Z_n\), och testar varje delmängd för att utröna, huruvida den är en
kandidat.
De delmängder, som visar sig vara kandidater, sparas.
Denna algoritm blir mycket långsam, ty den växer i takt med antalet
delmängder, som ju är \(2^n\) till antalet.
Algoritmen växer alltså asymptotiskt med en hastighet av
\(\mathcal{O}(2^n)\).
Notera, att inte tiden det tar att testa varje delmängd är inräknad.

I detta kapitel kommer därför en snabbare algoritm presenteras.
Först och främst presenteras ett tillnärmelsevis självklart lemma.

\begin{lemma}
  Om \(K \in \mathbb{K}_n\), så existerar en entydigt bestämd mängd
  \(R \subseteq Z_n\), så att \(r \in R\) om och endast om \(r - x > 1\)
  och \(x \nmid r\) för alla \(x \in K\).
\end{lemma}
\begin{proof}
  Entydigheten är en enkel följd av fordringarna i lemmat.
  Antag nämligen, att \(R_1\) och \(R_2\) uppfyller fordringarna i
  lemmat.
  Då gäller
  \[
    r \in R_1
    \iff r - x > 1 \text{ och } x \nmid r \text{ för alla } x \in K
    \iff r \in R_2,
  \]
  vilket visar, att \(R_1 = R_2\).

  Att mängden existerar, råder det ingen tvivel om, ty \(R\) är
  konstruerad helt i enlighet med axiomschema 3 (specifikation) i
  Zermelo-Fraenkels mängdteori.
\end{proof}

\begin{definition}
  \(R_n : \mathbb{K}_n \to \mathcal{P}(Z_n)\) definieras, så att \(K\)
  avbildas på \(R\) i lemmat ovan.
  Denna mängden kallas restmängden (med avseende på \(n\)) till \(K\).
\end{definition}

\begin{lemma}\label{lem:utokning}
  Om \(K \in \mathbb{K}_n\), så gäller
  \[ r \in R_n(K) \implies K \cup \{r\} \in \mathbb{K}_n. \]
\end{lemma}
\begin{proof}
  Det skall visas, att
  \[
    \forall x,y \in K \cup \{r\} :
    \enspace x < y \implies y - x > 1 \text{ och } x \nmid y.
  \]
  Det noteras, att \(x \in \{r\} \iff x = r\).
  Det finns fyra fall.
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item
    \(x,y \in K\).
    \item
    \(x \in K\) och \(y = r\).
    \item
    \(x = r\) och \(y \in K\).
    \item
    \(x = y = r\).
  \end{enumerate}
  I vart och ett av fallen skall visas, att defintionen är uppfylld.
  För (i) är saken klar, ty påståendet följer defintionsmässigt av att
  \(K \in \mathbb{K}_n\).
  Betrakta fallet (ii).
  Eftersom \(y = r\), så gäller, att
  \[ y - x > 1 \text{ och } x \nmid y \text{ för alla } x \in K. \]
  Därför är \(x < y\) och fordringarna i defintionen är uppfyllda.
  I fallen (iii) och (iv) är \(x \ge y\) och inget behöver visas.
\end{proof}

Lemmat innebär, att om man utgår från en kandidatmängd \(K\) och om
\(R_n(K)\) är icke-tom, så kan man erhålla en annan kandidatmängd, genom
att ta ett element ur \(R_n(K)\) och lägga till i \(K\).
Den observante läsaren bör reagerat på ordet ``annan'' i föregående
mening.
Det finns nämligen ännu ingen garanti, för att \(y\) i lemmat inte redan
finns i \(K\), varpå man isåfall erhåller samma kandidat.
Nästa lemma garanterar, att en annan kandidatmängd alltid erhålles.

\begin{lemma}
  \(K \in \mathbb{K}_n\) och \(R_n(K)\) är disjunkta.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Antag, att \(y \in K\) och \(y \in R_n(K)\).
  \(y \in R_n(K)\) ger, att \(y - x > 1\) för alla \(x \in K\).
  Eftersom \(y \in K\), gäller speciellt, att \(y - y > 1\), vilket är
  en motsägelse.
\end{proof}

Nu är det möjligt, att utforma algoritmens första steg.
Det är känt, att \(\varnothing\) är en kandidat.
Med hjälp av första lemmat inses, att man erhåller fler kandidater,
genom att välja lämpliga tal ur \(R_n(\varnothing)\).
Eftersom den tomma mängden inte innehåller några element, måste
\(R_n(\varnothing)\) vara hela \(Z_n\), ty varje element i \(Z_n\)
uppfyller villkoren, för att vara med i \(R_n(\varnothing)\).
Därmed har följande lemma bevisats.
\begin{lemma}\label{lem:rempty}
  \(R_n(\varnothing) = Z_n\).
\end{lemma}

Processen inleds med ansatsen i föregående stycke.
Därefter erhålles en mängd kandidater med vardera ett element, varpå det
ännu en gång är möjligt, att för var och en av de erhållna kandidaterna
välja ut fler element ur deras restmängder.
På detta sett kan man fortsätta och erhålla en mängd kandidater.
Då det bara finns ändligt många kandidater i \(\mathbb{K}_n\) inses,
att denna process tar slut efter ett ändligt antal steg.

Innan det som sades i föregående stycke bevisas stringent, formuleras
en enkel sats, som visar hur restmängden förändras allteftersom
algoritmen fortskrider.
Även om resultatet är enkelt, upphöjs det till en sats, eftersom
detta resultat utnyttjas direkt i den formulering av algoritmen som
komma skall.
\begin{sats}\label{sat:rest}
  Om \(K \in \mathbb{K}_n\) och \(r \in R_n(K)\), så är
  \[
    R_n(K \cup \{r\})
      =
      R_n(K) \setminus
      (Z_{r+1} \cup \{tr \ssep t \in \mathbb{Z}_+\}).
  \]
\end{sats}
\begin{proof}
  Påståendet kan visas med en ekvivalenskedja.
  \begin{gather*}
    r' \in R_n(K \cup \{r\}) \\
    \iff \\
    r' - x > 1
      \enspace \text{och} \enspace
      x \nmid r'
      \text{ för alla } x \in K \cup \{r\} \\
    \iff \\
    r' - x > 1
      \enspace \text{och} \enspace
      x \nmid r'
      \text{ för alla } x \in K
      \quad \text{och} \quad
      r' - r > 1
      \enspace \text{och} \enspace
      r \nmid r' \\
    \iff \\
    r' \in R_n(K)
      \quad \text{och} \quad
      r' > r + 1
      \enspace \text{och} \enspace
      r' \ne tr \text{ för alla } t \\
    \iff \\
    r' \in R_n(K)
      \quad \text{och} \quad
      r' \notin Z_{r+1}
      \quad \text{och} \quad
      r' \notin \{tr \ssep t \in \mathbb{Z}_+\} \\
    \iff \\
    r' \in R_n(K) \setminus (Z_{r+1} \cup
      \{tr \ssep t \in \mathbb{Z}_+\}),
  \end{gather*}
  vilket skulle visas.
\end{proof}

Från och med nu bevisas processen stringent.
\begin{definition}
  Funktionen \(G^{(m)}_n: \mathbb{K}_n \to \mathcal{P}(\mathbb{K}_n)\),
  där \(m \in \mathbb{N}\), definieras, så att
  \[
    G^{(0)}_n(K) = \{K\}
    \quad \text{och} \quad
    G^{(m+1)}_n(K)
      =
      \{K\} \cup \left(\bigcup_{r \in R} G^{(m)}_n(K \cup \{r\})\right),
  \]
  där \(R = R_n(K)\).
\end{definition}

Här betecknades med \(m\) rekursionsdjupet, det vill säga hur djupt
processen tillåts upprepa sig själv.
Det kommer senare visas, att processen stannar även om någon sådan
gräns inte är given, varför denna gräns senare kan utelämnas.
Dock, måste tillsvidare rekursionsdjupet behållas, eftersom bevisen
i detta kapitel utförs med hjälp av induktion över detta.

Läsaren kanske undrar, hur man kan vara säker på, att \(G^{(m)}_n\)
verkligen är en funktion in i \(\mathcal{P}(\mathbb{K}_n)\).
Det skulle faktiskt kunna vara så, att definitionen är dålig och att
det finns något element i \(G^{(m)}_n(K)\), som ej är en kandidat.
I följande lemma visas, att \(G^{(m)}_n\) faktiskt är en funktion in i
\(\mathcal{P}(\mathbb{K}_n)\).

\begin{lemma}\label{lem:gink}
  Låt \(K\) vara en kandidat med avseende på \(n\).
  Om \(K' \in G^{(m)}_n(K)\), så är dels \(K' \in \mathbb{K}_n\), dels
  \[ K' = K \cup \{r_1, r_2, \dots, r_k\} \]
  för några \(r_i \in R_n(K)\), där \(1 \le i \le k\) och
  \(0 \le k \le m\).
\end{lemma}
\begin{proof}
  Beviset utförs med induktion över \(m\).

  Om \(m = 0\) är saken klar, ty \(K' \in \{K\} = G^{(0)}_n(K)\) ger,
  att \(K' = K\).
  Detta visar påståendet för alla \(K \in \mathbb{K}_n\) då \(m = 0\).

  Antag, att påståendet visats för alla \(K \in \mathbb{K}_n\) för
  något \(m\).
  Det skall då visas, att om \(K' \in G^{(m+1)}_n(K)\), så är dels
  \(K' \in \mathbb{K}_n\), dels
  \[ K' = K \cup \{r_1, r_2, \dots, r_k\}, \]
  för några \(r_i\), där \(1 \le i \le k\) och \(0 \le k \le m + 1\).
  Förutsättningen innebär då, att
  \[
    K' \in
    \{K\} \cup \left(\bigcup_{r \in R} G^{(m)}_n(K \cup \{r\})\right),
  \]
  där \(R = R_n(K)\).
  Om \(K' \in \{K\}\) är saken klar.
  Annars är \(K' \in G^{(m)}_n(K \cup \{r_1\})\) för något
  \(r_1 \in R\).
  Låt \(L = K \cup \{r_1\}\).
  Enligt lemma \ref{lem:utokning} är då \(L \in \mathbb{K}_n\), varav
  det enligt induktionsantagandet dels följer, att
  \(K' \in \mathbb{K}_n\), dels följer, att
  \[ K' = L \cup \{s_1, s_2, \dots, s_l\}, \]
  för några \(s_i \in R_n(L)\), där \(1 \le i \le l\) och
  \(0 \le l \le m\).
  Eftersom
  \[
    R_n(L) =
      R_n(K) \setminus (Z_{r_1+1} \cup
        \{tr_1 \ssep t \in \mathbb{Z}_+\})
  \]
  enligt sats \ref{sat:rest}, är \(s_i \in R_n(K)\).
  Genom att låta
  \[
    r_2 = s_1, \enspace
    r_3 = s_2, \enspace
    \dots, \enspace
    r_k = s_l
    \quad \text{där} \quad
    k = l + 1
  \]
  fås omedelbart, att
  \[ K' = K \cup \{r_1, r_2, \dots, r_k\}, \]
  för några \(r_i \in R_n(K)\), där \(1 \le i \le k\) och
  \(0 \le k \le m + 1\).
  Detta fullföljer induktionen.
\end{proof}

En följd av lemmat är, att
\[ K' \in G^{(m)}_n(K) \implies K' \in \mathbb{K}_n, \]
varvid man är övertygad om, att \(G^{(m)}_n(K) \subseteq \mathbb{K}_n\).
Således är defintionen av \(G^{(m)}_n\) god.

Läsaren inser, att lemmat är mycket starkare än vad som behövs, för att
blott visa resultatet i föregående stycke.
Det visar sig, att implikationen i lemmat i själva verket är en
ekvivalens.
Ett lemma, som visar omvändningen presenteras inom kort.
Först ett förberedande lemma.

\begin{lemma}\label{lem:rkl}
  Låt \(K' = K \cup \{r_1, r_2, \dots, r_k\}\) vara en kandidat i
  \(\mathbb{K}_n\) och \(r_i \in R_n(K)\).
  Om \(r_1 < r_2 < \cdots < r_k\), så är \(r_i \in R_n(K \cup \{r_1\})\)
  för alla \(i \ge 2\).
\end{lemma}
\begin{proof}
  Antag, att \(r_i \notin R_n(K \cup \{r_1\})\) för något \(i \ge 2\).
  Förutsättningen och sats \ref{sat:rest} ger då, att
  \[
    R_n(K) \ni r_i \notin
      R_n(K) \setminus (Z_{r_1+1} \cup
        \{tr_1 \ssep t \in \mathbb{Z}_+\}).
  \]
  Därför måste det gälla, att
  \(r_i \in Z_{r_1+1}\) eller
  \(r_i \in \{tr_1 \ssep t \in \mathbb{Z}_+\}\),
  vilket är detsamma som, att \(r_i \le r_1 + 1\) eller \(r_i = tr_1\)
  för något \(t\), men då är enligt förutsättningen
  \(r_i < r_i + 1\) vilket är omöjligt, varför \(r_1 \mid r_i\),
  vilket motsäger att \(K'\) är en kandidat.
  Alltså är \(r_i \in R_n(K \cup \{r_1\})\) för alla \(i \ge 2\).
\end{proof}

\begin{lemma}\label{lem:king}
  Låt \(K\) vara en kandidat med avseende på \(n\).
  Om
  \[ K' = K \cup \{r_1, r_2, \dots, r_k\} \]
  är en kandidat för några \(r_i \in R_n(K)\), där \(1 \le i \le k\) och
  \(0 \le k \le m\), så gäller, att
  \[ K' \in G^{(m)}_n(K). \]
\end{lemma}
\begin{proof}
  Påståendet visas med induktion över \(m\).

  Om \(m = 0\) är saken klar.
  Då är trivialt \(K' = K \in \{K\} = G^{(0)}_n(K)\).
  Eftersom \(K\) kan väljas godtyckligt visar detta påståendet för alla
  \(K \in \mathbb{K}_n\) för \(m = 0\).

  Antag, att påståendet är visat för alla \(K \in \mathbb{K}_n\) för
  något \(m\).
  Låt
  \[ K' = K \cup \{r_1, r_2, \dots, r_k\} \]
  vara en godtycklig given kandidat, där \(r_i \in R_n(K)\),
  \(1 \le i \le k\) och \(0 \le k \le m + 1\).
  Det skall då visas, att \(K' \in G^{(m+1)}_n(K)\).
  Om \(k = 0\), så är saken klar, ty då är
  \[
    K'
      =
      K
      \in
      \{K\} \cup \left(\bigcup_{r \in R} G^{(m)}_n(K \cup \{r\})\right)
      =
      G^{(m+1)}_n(K).
  \]
  I annat fall är \(k \ge 1\).
  Det kan utan inskränkning antagas, att
  \[ r_1 < r_2 < \cdots < r_k. \]
  Det gäller, att \(L = K \cup \{r_1\} \in \mathbb{K}_n\) enligt lemma
  \ref{lem:utokning}.
  Lemma \ref{lem:rkl} ger, att \(r_i \in R_n(L)\) då \(i \ge 2\).
  Genom att låta
  \[
    s_1 = r_2, \enspace
    s_2 = r_3, \enspace
    \dots, \enspace
    s_l = r_k \enspace
    \quad \text{där} \quad
    l + 1 = k
  \]
  erhålles
  \[ K' = L \cup \{s_1, s_2, \dots, s_l\}, \]
  där \(s_i \in R_n(L)\), \(1 \le i \le l\) och \(0 \le l \le m\).
  Enligt induktionsantagandet är därför
  \[ K' \in G^{(m)}_n(L). \]
  Defintionsmässigt är
  \[
    G^{(m+1)}_n(K) =
      \{K\} \cup \left(\bigcup_{r \in R} G^{(m)}_n(K \cup \{r\})\right),
  \]
  där \(R = R_n(K)\).
  Eftersom \(r_1 \in R_n(K)\), så finns
  \[ G^{(m)}_n(L) = G^{(m)}_n(K \cup \{r_1\}) \]
  med i det stora unionuttrycket, varpå
  \[ K' \in G^{(m)}_n(L) \subseteq G^{(m+1)}_n(K). \]
  Därmed är induktionsbeviset färdigt.
\end{proof}

Om man kombinerar lemma \ref{lem:gink} och \ref{lem:king}, så har man,
att \(K' \in G^{(m)}_n(K)\) om och endast om
\[ K' = K \cup \{r_1, r_2, \dots, r_k\}, \]
är en kandidat där \(r_i \in R_n(K)\), \(1 \le i \le k\) och
\(0 \le k \le m\).
Därmed har följande sats visats.
\begin{sats}\label{sat:equal}
  Följande likhet gäller alltid.
  \[
    \begin{split}
      G^{(m)}_n(K) =
        \{
          K' \in \mathbb{K}_n
          \ssep
          K' = K \cup \{r_1, r_2, \dots r_k\} \\
          \text{ för några } r_i \in R_n(K), \text{ där } k \le m\}.
    \end{split}
  \]
\end{sats}

\begin{definition}
  Med \(\widehat{m}_n\) menas antalet element i en maximal kandidat med
  avseende på \(n\).
  Med \(G_n\) menas \(G^{(\widehat{m})}_n\).
\end{definition}

\begin{korollarium}\label{kor:equal}
  För \(G_n\) gäller följande likhet.
  \[
    \begin{split}
      G_n(K) =
        \{
          K' \in \mathbb{K}_n
          \ssep
          K' = K \cup \{r_1, r_2, \dots r_k\} \\
          \text{ för några } r_i \in R_n(K)\}.
    \end{split}
  \]
\end{korollarium}
\begin{proof}
  Enligt satsen är
  \[
    \begin{split}
      G_n(K)
        =& \{
          K' \in \mathbb{K}_n
          \ssep
          K' = K \cup \{r_1, r_2, \dots r_k\} \\
          &\text{ för några } r_i \in R_n(K),
          \text{ där } k \le \widehat{m}_n\}.
    \end{split}
  \]
  Eftersom alla kandidater i \(\mathbb{K}_n\) har högst
  \(\widehat{m}_n\) element, är villkoret \(k \le \widehat{m}_n\)
  överflödigt.
  Därför är
  \[
    \begin{split}
      G_n(K) =
        \{
          K' \in \mathbb{K}_n
          \ssep
          K' = K \cup \{r_1, r_2, \dots r_k\} \\
          \text{ för några } r_i \in R_n(K)\},
    \end{split}
  \]
  vilket skulle visas.
\end{proof}

\begin{korollarium}
  \(G_n(\varnothing) = \mathbb{K}_n.\)
\end{korollarium}
\begin{proof}
  Enligt lemma \ref{lem:rempty} är \(R_n(\varnothing) = Z_n\),
  varför
  \[
    \begin{split}
      G_n(\varnothing) =
        \{
          K' \in \mathbb{K}_n
          \ssep
          K' = \{r_1, r_2, \dots r_k\}
          \text{ för några } r_i \in Z_n\}.
    \end{split}
  \]
  Således innehåller \(G_n(\varnothing)\) samtliga mängder
  \(K' \in \mathbb{K}_n\), där \(K'\) också är en delmängder av \(Z_n\),
  men eftersom alla \(K' \in \mathbb{K}_n\) är delmängder av \(Z_n\) så
  är \(G_n(\varnothing) = \mathbb{K}_n\).
\end{proof}

Äntigen kan man vara säker på, att precis alla kandidater och inget
annat erhålles då algoritmen tillämpas.

Olyckligtvis finns det ännu ingenting, som medger, att rekursionsdjupet
undantas.
Strängt taget måste man nämligen känna till \(\widehat{m}_n\) innan man
kan använda \(G_n\), eftersom funktionen är definierad på så vis.
Nedan presenteras den sats, som tillåter, att man glömmer bort
rekursionsdjupet.

\begin{sats}
  Det gäller, att
  \[
    G_n(K)
      =
      \{K\} \cup \left(\bigcup_{r \in R} G_n(K \cup \{r\})\right),
  \]
  där \(R = R_n(K)\).
\end{sats}
\begin{proof}
  Först visas
  \[
    G_n(K)
    \subseteq
    \{K\} \cup \left(\bigcup_{r \in R} G_n(K \cup \{r\})\right),
  \]
  där \(R = R_n(K)\).
  Antag, att \(K' \in G_n(K)\).
  Sats \ref{sat:equal} ger då, att \(K' \in \mathbb{K}_n\) och
  \[ K' = K \cup \{r_1, r_2, \dots, r_k\} \]
  för några \(r_i \in R_n(K)\), där \(k \le \widehat{m}_n\).
  Det inses, att villkoret \(k \le \widehat{m}_n\) är överflödigt,
  eftersom det impliceras av \(K' \in \mathbb{K}_n\).
  Om \(K' = K\), så är det självklart, att \(K'\) tillhör vänsterledet.
  I annat fall kan det utan inskränkning antagas, att
  \[ r_1 < r_2 < \cdots < r_k. \]
  Lemma \ref{lem:rkl} ger nu, att \(r_i \in R_n(K \cup \{r_1\})\) då
  \(i \ge 2\).
  Låt nu
  \[
    r = r_1, \quad
    s_1 = r_2, \enspace
    s_2 = r_3, \enspace
    \dots, \enspace
    s_l = r_k.
  \]
  Då är
  \[ K' = K \cup \{r\} \cup \{s_1, s_2, \dots, s_l\}, \]
  för några \(s_i \in R_n(K \cup \{r\})\), där det trivialt gäller, att
  \(l \le \widehat{m}_n\).
  Användning av sats \ref{sat:equal} ger, att
  \[ K' \in G_n(K \cup \{r\}) \]
  för något \(r \in R_n(K) = R\).
  Detta visar, att \(K'\) tillhör högerledet.

  Nu visas
  \[
    G_n(K)
    \supseteq
    \{K\} \cup \left(\bigcup_{r \in R} G_n(K \cup \{r\})\right),
  \]
  där \(R = R_n(K)\).
  Antag, att \(K'\) tillhör högerledet.
  Det skall då visas, att
  \[ K' \in G_n(K). \]
  Detta är enligt sats \ref{sat:equal} detsamma som, att
  \(K' \in \mathbb{K}_n\) och
  \[ K' = K \cup \{r_1, r_2, \dots, r_k\}, \]
  där \(r_i \in R_n(K)\) och \(k \le \widehat{m}_n\).
  Enligt antagandet är \(K' \in \{K\}\) eller
  \(K' \in G_n(K \cup \{r\})\) för något \(r \in R\).
  I det första fallet, då \(K' = K\), är det självklart så, att
  \(K' = K \cup \{r_1, r_2, \dots, r_k\}\) för några \(r_i \in R_n(K)\).
  I annat fall ger sats \ref{sat:equal}, att \(K' \in \mathbb{K}_n\) och
  \[ K' = K \cup \{r\} \cup \{s_1, s_2, \dots, s_l\}, \]
  för några \(s_i \in R_n(K \cup \{r\})\).
  Sats \ref{sat:rest} ger, att \(s_i \in R_n(K)\).
  Låt
  \[
    r_1 = r, \quad
    r_2 = s_1, \enspace
    r_3 = s_2, \enspace
    \dots, \enspace
    r_k = s_l.
  \]
  Då är
  \[ K' = K \cup \{r_1, r_2, \dots, r_k\}, \]
  där \(r_i \in R_n(K)\) och det gäller trivialt, att
  \(k \le \widehat{m}_n\), vilket skulle visas.
\end{proof}

Äntligen kan den länge omtalade algoritmen formuleras.

\begin{algorithm}[H]
\caption{En enkel sökningsalgoritm (med rekursiva funktionsanrop)}
\begin{algorithmic}[1]
  \Function{$G$}{$K$, $R$}
    \State Låt \texttt{funnaKandidater} vara en lista
    \State Tillfoga \texttt{funnaKandidater} \(K\)
    \ForAll{\(r \in R\)}
      \State \(K' \gets K \cup \{r\}\)
      \State \(R' \gets R \setminus
               (Z_{r+1} \cup \{tr \ssep t \in \mathbb{Z}_+\})\)
      \State Tillfoga \texttt{funnaKandidater} \(G(K', R')\)
    \EndFor
    \State \Return \texttt{funnaKandidater}
  \EndFunction
  \Function{FinnAllaKandidater}{$n$}
    \State \Return \Call{\(G\)}{$\varnothing$, $Z_n$}
  \EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Man undrar, om samma kandidat kan erhållas vid olika anrop till \(G\).
Om så är fallet, måste man nämligen jämföra varje tillfogad kandidat med
samtliga redan funna kandidater, för att undvika, att räkna en och samma
kandidat flera gånger.
Lyckligtvis visar det sig, att så ej är fallet, vilket här visas.

\begin{sats}
  Om \(K \in \mathbb{K}_n\) så är \(\{K\}\), \(G_n(K\cup\{r_1\})\) och
  \(G_n(K\cup\{r_2\})\) parvis disjunkta för alla
  \(r_1, r_2 \in R_n(K)\) där \(r_1 \ne r_2\).
\end{sats}
\begin{proof}
  Antag, att \(K \in G_n(K\cup\{r\})\) för något \(r \in R_n(K)\).
  Enligt lemma \ref{lem:gink} är då
  \[ K = K \cup \{r\} \cup \{s_1, s_2, \dots, s_k\} \]
  för några \(s_i \in R_n(K\cup\{r\})\).
  Speciellt gäller, att \(r \in K\), vilket motsäger, att \(K\) och
  \(R_n(K)\) är disjunkta, varför \(K \notin G_n(K \cup \{r\})\).

  Det kan utan inskränkning antagas, att \(r_1 < r_2\).
  Antag, att \(L \in G_n(K \cup \{r_1\})\) och
  \(L \in G_n(K \cup \{r_2\})\).
  Lemma \ref{lem:gink} ger då, att
  \[
    L
      = K \cup \{r_1\} \cup \{s_1, s_2, \dots, s_k\}
      = K \cup \{r_2\} \cup \{t_1, t_2, \dots, t_l\},
  \]
  där \(s_i \in R_n(K \cup \{r_1\}) \subseteq R_n(K)\) och
  \(t_j \in R_n(K \cup \{r_2\}) \subseteq R_n(K)\).
  Eftersom \(K\) och \(R_n(K)\) är disjunkta och \(r_1 \ne r_2\) måste
  det gälla, att \(r_1 = t_j\) för något \(j\).
  Detta ger, att \(r_1 \in R_n(K \cup \{r_2\})\), men då vore
  \(r_1 - r_2 > 1\), vilket är en motsägelse.
\end{proof}

Ofta är det ej önskvärt, att bruka rekursiva funktionsanrop.
Detta gäller i synnerhet programspråk, vilka har en övre gräns på
antalet tillåtna anrop.\footnote{Exempelvis C, i vilket alla här brukade
algoritmer är implementerade.}
Nedan presenteras algoritmen utan rekursiva funktionsanrop.

\begin{algorithm}[H]
  \caption{En enkel sökningsalgoritm (utan rekursiva funktionsanrop)}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{FinnAllaKandidater}{$n$}
      \State Låt \texttt{funnaKandidater} vara en lista.
      \State \(R_0 \gets Z_n\)
      \State \(K_0 \gets \varnothing\)
      \State Tillfoga \texttt{funnaKandidater} \(K_0\)
      \State \(m \gets 0\)
      \While{\(m \ge 0\)}
        \If{det finns ej valda \(r_{m+1} \in R_m\)}
          \State Välj ut ett ej tidigare valt \(r_{m+1} \in R_m\)
          \State \(R_{m+1} \gets
                   R_m \setminus
                   (Z_{r_{m+1}+1} \cup
                    \{tr_{m+1} \ssep t \in \mathbb{Z}_+\})\)
          \State \(K_{m+1} \gets K_m \cup \{r_{m+1}\}\)
          \State Tillfoga \texttt{funnaKandidater} \(K_{m+1}\)
          \State \(m \gets m + 1\)
        \Else
          \State \(m \gets m - 1\)
        \EndIf
      \EndWhile
      \State \Return \texttt{funnaKandidater}
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Även om denna tappning av algoritmen kan tyckas något mer omständlig än
den, som innehöll rekursiva funktionsanrop, innehåller den en behändig
detalj, som ej fanns med tidigare; \(m\)-värdet betecknar nämligen
antalet element i de olika kandidaterna.

Läsaren ställer sig måhända frågande till, varför så mycket möda lagts i
att bevisa, att algoritmen fungerar.
Det är nämligen så, att allt vad algoritmen kommer fram till kan
betraktas som bevis för det ändliga fallet, förutsatt givetvis, att
man granskat koden och litar på alla inblandade program, exempelvis
kompilatorer.

Det går nu att relativt snabbt finna alla maximala kandidater med
avseende på \(n\) upp till ungefär 50.
På grund av sin omfattning utelämnas utdatan här.
Den läsare, som önskar se utdatan, hänvisas till att kompilera mjukvaran
på projektsidan\footnote{
\url{https://gitlab.com/lilrc/ett-delbarhetsproblem}}
och köra programmet \texttt{print-simple}.

Det råder ingen tvivel, om att denna algoritm är snabbare än den naiva,
vilken presenterades i början av kapitlet, ty den naiva växer i takt
med antalet delmängder till \(Z_n\), det vill säga \(2^n\), medan den
presenterade växer i takt med antalet kandidater i \(\mathbb{K}_n\),
vilka är färre än \(2^n\) till antalet.
Ändock blir algoritmen väldigt långsam redan för inte alltför stora
\(n\).
Om man låter en dator beräkna antalet kandidater för
\(n = 1, 2, \dots, 40\) och därefter ritar upp detta, erhålles följande
diagram, som antyder, att antalet kandidater i \(\mathbb{K}_n\) växer
exponentiellt med avseende på \(n\).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Antal kandidater i \(\mathbb{K}_n\) för
           \(n = 1, 2, \dots, 40\)}
  \input{candcount.tex}
\end{figure}

Notera, att \(y\)-skalan är logaritmisk.
Som jämförelse är grafen till \(2^n\) inkluderad i diagrammet.
Läsaren torde vara övertygad om, att alla kandidater med avseende på
\(n\) är långt färre än antalet delmängder.

Detta får avsluta kapitlet.


\section{Fi-kandidaten}

\begin{definition}
  Med fi-kandidaten med avseende på \(n\) menas den mängd, som erhålles
  med följande process.
  Välj ut det största udda talet i \(Z_n\).
  Välj därefter ut varje udda tal i \(Z_n\) ner till det största, som
  delar något redan valt udda tal.
  Välj därefter det andra jämna talet mindre än det sista udda.
  Välj sedan varje jämnt tal i \(Z_n\) tills något tal delar ett annat
  redan valt jämnt tal.
  Denna mängd betecknas \(\Phi_n\).
\end{definition}

\begin{exempel}
  Man kan enkelt bestämma \(\Phi_n\) för udda \(n \le 23\).
  Dessa är:
  \input{phitab.tex}
\end{exempel}

Man inser, att \(\Phi_{2k+2} = \Phi_{2k+1}\), ty det största udda talet
i båda är \(2k+1\) och senare i processen väljs endast tal mindre än
detta ut.

Det är klart att fi-kandidaten är en kandidat, ty enligt konstruktion
delar inget udda tal något annat udda tal, och likaså för de jämna.
Dessutom kan inget jämnt tal dela något udda, och eftersom de udda talen
är större än de jämna kan inte heller några udda tal dela något jämnt.
Därmed är fi-kandidaten en kandidat, ty kravet på icke-konsekutivitet är
uppfyllt enligt konstruktion.

För att kunna ta reda på hur många element \(\Phi_{2k+1}\) innehåller
och för att kunna konstruera mängden effektivt krävs en djupare analys.

\begin{sats}
  Det största udda talet \(u\) som delar något av talen
  \[ u + 2,\, u + 4,\, \dots,\, 2k - 1,\, 2k + 1 \]
  delar \(2k-3\), \(2k-1\) eller \(2k+1\).
\end{sats}
\begin{proof}
  Antag motsatsen.
  Enligt förutsättningen delar då \(u\) något av talen
  \[ u + 2,\, u + 4,\, \dots, 2k - 5. \]
  Kalla detta tal \(m\).
  Det gäller alltså att \(m = pu\) för något heltal \(p > 1\).
  Det kan ej vara så, att \(p\) är jämnt, ty då vore \(m\) jämnt.
  Antag, att \(p\) är ett udda tal \(p > 3\).
  Något av talen \(2k-3\), \(2k-1\) och \(2k+1\) är delbart med \(3\).
  Kalla det talet \(q\).
  Då är \(q/3\) ett udda heltal, som delar något av talen i
  satsen och
  \[ u = \frac{m}{q} < \frac{p}{q} < \frac{p}{3}, \]
  vilket strider mot maximaliteten hos \(u\).
  Därmed är \(p = 3\) och \(m = 3u\).
  Eftersom \(m \le 2k-5\) är \(m+6 \le 2k+1\) ett tal bland dem i
  satsen, men då är \(3(u+2) = m+6\) och \(u+2\) är ett tal större än
  \(u\) som delar något av talen i satsen, vilket strider mot
  maximaliteten hos \(u\).
  Antagandet, att \(u\) ej delar \(2k-3\), \(2k-1\) och \(2k+1\), är
  därför falskt, vilket skulle bevisas.
\end{proof}
\begin{korollarium}
  För det största udda talet \(u\) som delar något av talen
  \[ u + 2,\, u + 4,\, \dots,\, 2k - 1,\, 2k + 1 \]
  gäller
  \[
    3u = 2k - 3, \enspace
    3u = 2k - 1 \enspace \text{eller} \enspace
    3u = 2k + 1.
  \]
\end{korollarium}

Man kan nu bestämma det minsta udda tal \(\umin\), som ej delar något av
\[ \umin + 2,\, \dots,\, 2k - 1,\, 2k + 1. \]
Detta görs genom att bestämma det största udda tal, \(u\) som delar
något av talen.
Därvid erhålles \(\umin\) genom \(\umin = u + 2\).
Betrakta först fallet då \(k \equiv 0 \pmod{3}\).
Då gäller \(3 \mid (2k - 3)\), men \(3\) delar varken \(2k-1\) eller
\(2k+1\).
I detta fall är \(u = (2k-3)/3\), ty om \(m > u\) har man
\[ 3m > 3u = 2k-3 \]
och eftersom \(3\) ej delar \(2k-1\) eller \(2k+1\), så måste delar
\(m\) inget tal i mängden.
I fallet \(k \equiv 1\) har man av liknande anledning \(u = (2k+1)/3\)
och slutligen då \(k \equiv 2\) är \(u = (2k-1)/3\).

Således bestämmes \(\umin\) genom följande tabell.
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{c|ccc}
    \(k \pmod{3}\) & \(0\)              & \(1\)              & \(2\) \\
    \hline
    \(\umin\)      & \(\frac{2k+3}{3}\) & \(\frac{2k+7}{3}\) & \(\frac{2k+5}{3}\)
  \end{tabular}
\end{table}

Det största jämna tal man kan välja är \(\umin - 3\).
Kravet på icke-konsekutivitet förhindrar nämligen val av \(\umin - 1\).
Låt \(\jmax = \umin - 3\).
Om \(\jmax > 0\) kan man välja ut den största mängd på varandra följande
jämna tal
\[ \jmin, \jmin + 2, \dots, \jmax \]
så att inget tal delar något annat.
Med ett liknande resonemang som i föregående stycke inses, att \(\jmin\)
bestämmes av följande tabell.
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{c|cc}
    \(\jmax \pmod{4}\) & \(0\)              & \(2\) \\
    \hline
    \(\jmin\)          & \(\frac{\jmax+4}{2}\) & \(\frac{\jmax+2}{2}\)
  \end{tabular}
\end{table}

Genom att låta \(\umax = 2k + 1\) har man därvid
\[
  \Phi_{2k+1}
    = \{\jmin, \jmin + 2, \dots, \jmax, \umin, \umin + 2, \dots, \umax\}
\]
För att kunna göra en precis beräkning av antalet element i
\(\Phi_{2k+1}\) görs en fallstudie med avseende på \(r\) i
\(k = 6m + r\) där \(0 \le r < 6\).

(\(r = 0\)) I detta fall är \(k = 6m\) och \(k \equiv 0 \pmod{3}\).
Därför har man
\[ \umin = \frac{2k+3}{3} = \frac{12m+3}{3} = 4m+1. \]
Det följer, att \(\jmax = 4m-2\) och följaktligen, att
\(\jmax \equiv 2 \pmod{4}\).
Således är
\[ \jmin = \frac{\jmax+2}{2} = \frac{4m-2+2}{2} = 2m. \]
Därför är
\[
  \Phi_{2n+1} = \Phi_{24m+1}
    = \{2m, 2m + 2 \dots, 4m - 2, 4m + 1, 4m + 3, \dots, 12m + 1\}.
\]
Antalet element blir
\[
  \frac{12m + 1 - (4m + 1)}{2} + 1 + \frac{4m - 2 - 2m}{2} + 1 = 5m + 1.
\]

Genom att upprepa denna process för alla värden på \(r\) erhålles
följande tabell.

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{c|cccccc}
    \(k\)              & \(6m\)    & \(6m+1\)  & \(6m+2\)  & \(6m+3\)  & \(6m+4\)  & \(6m+5\)   \\
    \(\umax\)          & \(12m+1\) & \(12m+3\) & \(12m+5\) & \(12m+7\) & \(12m+9\) & \(12m+11\) \\
%   \(k \pmod{3}\)     & \(0\)     & \(1\)     & \(2\)     & \(0\)     & \(1\)     & \(2\)      \\
    \(\umin\)          & \(4m+1\)  & \(4m+3\)  & \(4m+3\)  & \(4m+3\)  & \(4m+5\)  & \(4m+5\)   \\
    \(\jmax\)          & \(4m-2\)  & \(4m\)    & \(4m\)    & \(4m\)    & \(4m+2\)  & \(4m+2\)   \\
%   \(\jmax \pmod{4}\) & \(2\)     & \(0\)     & \(0\)     & \(0\)     & \(2\)     & \(2\)      \\
    \(\jmin\)          & \(2m\)    & \(2m+2\)  & \(2m+2\)  & \(2m+2\)  & \(2m+2\)  & \(2m+2\)   \\
    \(|\Phi_{2k+1}|\)  & \(5m+1\)  & \(5m+1\)  & \(5m+2\)  & \(5m+3\)  & \(5m+4\)  & \(5m+5\)   \\
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{sats}
  \(\Phi_n\) är maximal med avseende på \(n\) för alla \(n \ge 1\).
\end{sats}
\begin{proof}
  Stark induktion.
  För \(n \le 2\) är saken klar, ty den enda kandidaten förutom den
  tomma med avseende på \(n = 1\) är \(\Phi_1 = \{1\}\), som trivialt är
  maximal och givetvis är denna mängd också maximal med avseende på
  \(n = 2\).
  Antag, att \(\Phi_l\) är maximal med avseende på \(l\) för alla
  \(l < n\), där \(n \ge 3\).
  Det skall då visas att \(\Phi_n\) är maximal med avseende på \(n\).
  Induktionssteget utförs genom att dela in i fall med avseende på \(r\)
  i \(n = 12q + r\), där \(0 \le r < 12\).

  Betrakta först fallen då \(r\) är jämnt, men ej lika med \(4\).
  I dessa fall är \(n\) jämnt och \(\Phi_n = \Phi_{n-1}\).
  Det skall alltså visas, att \(\Phi_{n-1}\) är maximal även med
  avseende på \(n\).
  Om \(\Phi_{n-1}\) ej är maximal, så finns det en större kandidat \(M\)
  som måste innehålla \(n\), ty annars är \(M\) en kandidat med avseende
  på \(n-1\) och \(|M| \le |\Phi_{n-1}|\).
  Återstående element i \(M\) kan högst vara
  \(|\Phi_{n-2}| = |\Phi_{n-3}|\) till antalet.
  Man har alltså
  \[ |M| \le |\Phi_{n-3}| + 1. \]
  Beroende på \(r\) gäller olika likheter.
  \begin{equation}
    \tag{\(r = 0\)}
    n - 3 = 12q - 3 = 2(6(q-1) + 4) + 1.
  \end{equation}
  \begin{equation}
    \tag{\(r = 2\)}
    n - 3 = 12q - 1 = 2(6(q-1) + 5) + 1.
  \end{equation}
  \begin{equation}
    \tag{\(r = 6\)}
    n - 3 = 12q + 3 = 2(6q + 1) + 1.
  \end{equation}
  \begin{equation}
    \tag{\(r = 8\)}
    n - 3 = 12q + 5 = 2(6q + 2) + 1.
  \end{equation}
  \begin{equation}
    \tag{\(r = 10\)}
    n - 3 = 12q + 7 = 2(6q + 3) + 1.
  \end{equation}
  Med beteckningar som i tabellen följer att \(k\) och \(m\) ges av
  \begin{equation}
    \tag{\(r = 0\)}
    k = 6(q-1) + 4 \quad \text{och} \quad m = q - 1,
  \end{equation}
  \begin{equation}
    \tag{\(r = 2\)}
    k = 6(q-1) + 5 \quad \text{och} \quad m = q - 1,
  \end{equation}
  \begin{equation}
    \tag{\(r = 6\)}
    k = 6q + 1 \quad \text{och} \quad m = q,
  \end{equation}
  \begin{equation}
    \tag{\(r = 8\)}
    k = 6q + 2 \quad \text{och} \quad m = q,
  \end{equation}
  \begin{equation}
    \tag{\(r = 10\)}
    k = 6q + 3 \quad \text{och} \quad m = q.
  \end{equation}

  \(r = 0\).
  I detta fall är \(n = 12q\) och eftersom \(n \ge 2\) har man även
  \(q \ge 1\).
  Man har, eftersom \(n\) är jämnt, \(\Phi_n = \Phi_{n-1}\).
  Det skall alltså visas, att \(\Phi_{n-1}\) är maximal även med
  avseende på \(n\).
  Om \(\Phi_{n-1}\) ej är maximal, så finns det en större kandidat \(M\)
  som måste innehålla \(n\), ty annars är \(M\) en kandidat med avseende
  på \(n-1\) och \(|M| \le |\Phi_{n-1}|\).
  Kravet på icke-konsekutivitet utesluter \(n-1\) ur \(M\).
  Återstående element i \(M\) kan högst vara
  \(|\Phi_{n-2}| = |\Phi_{n-3}|\) till antalet.
  Man har alltså
  \[ |M| \le |\Phi_{n-3}| + 1. \]
  Dessutom är
  \[ n-3 = 12q - 3 = 2(6(q-1) + 4) + 1. \]
  och det följer att \(k = 6(q-1) + 4\) i \(n = 2k+1\).
  Det syns, att \(m = q - 1\) med beteckningar som i tabellen och
  antalet element i \(\Phi_{n-3}\) är
  \[ 5(q-1) + 4 = 5q - 1. \]
  Således gäller
  \[ |M| \le 5q = 5(q-1) + 5 = |\Phi_{n-1}|, \]
  där den sista likheten följer av
  \[ n-1 = 12q - 1 = 2(6(q-1) + 5) + 1. \]
  Oavsett är \(|M| \le |\Phi_{n-1}\) och \(|\Phi_{n-1}|\) är därför
  maximal med avseende även på \(n\).

  \(r = 2\).
  Även i detta fall är \(\Phi_n = \Phi_{n-1}\).
  Det skall alltså även här visas, att \(\Phi_{n-1}\) är maximal också
  med avseende på \(n\).
  Om \(\Phi_{n-1}\) ej är maximal, så finns det en större kandidat \(M\)
  som måste innehålla \(n\), ty annars är \(M\) en kandidat med avseende
  på \(n-1\) och \(|M| \le |\Phi_{n-1}|\).
  Kravet på icke-konsekutivitet utesluter \(n-1\) ur \(M\).
  Återstående element i \(M\) kan högst vara
  \(|\Phi_{n-2}| = |\Phi_{n-3}|\) till antalet.
  Man har alltså
  \[ |M| \le |\Phi_{n-3}| + 1. \]
  Dessutom är
  \[ n-3 = 12q - 1 = 2(6(q-1) + 5) + 1. \]
  och det följer att \(k = 6(q-1) + 5\) i \(n = 2k+1\).
  Det syns, att \(m = q - 1\) med beteckningar som i tabellen och
  antalet element i \(\Phi_{n-3}\) är
  \[ 5(q-1) + 5 = 5q. \]
  Således gäller
  \[ |M| \le 5q + 1 = |\Phi_{n-1}|, \]
  där den sista likheten följer av
  \[ n-1 = 2 \cdot 6q + 1. \]
  Oavsett är \(|M| \le |\Phi_{n-1}\) och \(|\Phi_{n-1}|\) är därför
  maximal med avseende även på \(n\).

  \(r = 4\).
  Som vanligt skall det visas, att \(\Phi_{n-1}\) är maximal också
  med avseende på \(n\).
  Om så ej är fallet, finns en större kandidat \(M\) som måste innehålla
  \(n\).
  Återigen utesluts \(n-1\) ur \(M\).
  Återstående element i \(M\) kan högst vara \(|\Phi_{n-3}|\) till
  antalet.
  Man har alltså
  \[ |M| \le |\Phi_{n-3}| + 1. \]
  Dessutom är
  \[ n-3 = 12q + 1 = 2\cdot6q + 1. \]
  och det följer att \(k = 6q\) och \(m = q\).
  Antalet element i \(\Phi_{n-3}\) är följakligen \(5q + 1\).
  Således gäller
  \[ |M| \le 5q + 2 = |\Phi_{n-1}|, \]
  där den sista likheten följer av
  \[ n-1 = 12q + 3 = 2(6q+1) + 1. \]
  Oavsett är \(|M| \le |\Phi_{n-1}\) och \(|\Phi_{n-1}|\) är därför
  maximal med avseende även på \(n\).

  \(r = 3\).
  I detta fall har man

  FIXME
\end{proof}

\section{En optimerad sökalgoritm}

Algoritmen, som presenterades tidigare, visar sig bli långsam redan för
relativt små \(n\).
För att finna ett lämpligt sätt, att optimera algoritmen, tas först ett
exempel.

\begin{exempel}
  Man vill bestämma alla kandidater med avseende på \(n = 10\) med hjälp
  av den enkla algoritmen, som presenterades tidigare.
  Man börjar med, att låta
  \[
    K_0 = \varnothing
    \quad \text{och} \quad
    R_0 = \{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9 ,10\}.
  \]
  Nu är \(K_0\) en första kandidat.
  Därefter finner man ett \(r \in R_0\).
  Det första sådana är \(r = 1\) och nästa kandidat blir
  \(K_1 = \{1\}\).
  Sedan stryker man 1, 2 och alla multipler av 1 ur \(R_0\) och erhåller
  \(R_1 = \varnothing\).
  Nu finns det inga fler kandidater, som börjar med 1.
  Man väljer sedan nästa \(r \in R_0\), vilket är \(r = 2\), och nästa
  kandidat, som är \(K_1 = \{2\}\).
  Sedan stryker man 1, 2, 3 och alla multipler av 2 ur \(R_0\), för att
  erhålla \(R_1 = \{5, 7, 9\}\).
  Man fortsätter denna procedur, och får nästa kandidat till
  \(K_2 = \{2, 5\}\) och \(R_2 = \{7, 9\}\).
  Med fördel bokför man denna process som nedan.
  \begin{center}
    \small
    \begin{longtable}[H]{r|l|l|l|l|l}
         & \(K_0\)         (\(R_0\))          & \(K_1\) (\(R_1\))         & \(K_2\) (\(R_2\))         & \(K_3\)  (\(R_3\))         & \(K_4\) (\(R_4\))            \\
      \hline
       1 & \(\varnothing\) (\(1, \dots, 10\)) &                           &                           &                            &                              \\
       2 &                                    & 1       (\(\varnothing\)) &                           &                            &                              \\
       3 &                                    & 2       (5, 7, 9)         &                           &                            &                              \\
       4 &                                    &                           & 2, 5    (7, 9)            &                            &                              \\
       5 &                                    &                           &                           & 2, 5, 7  (9)               &                              \\
       6 &                                    &                           &                           &                            & 2, 5, 7, 9 (\(\varnothing\)) \\
       7 &                                    &                           &                           & 2, 5, 9  (\(\varnothing\)) &                              \\
       8 &                                    &                           & 2, 7    (9)               &                            &                              \\
       9 &                                    &                           &                           & 2, 7, 9  (\(\varnothing\)) &                              \\
      10 &                                    &                           & 2, 9    (\(\varnothing\)) &                            &                              \\
      11 &                                    & 3       (5, 7, 8, 10)     &                           &                            &                              \\
      12 &                                    &                           & 3, 5    (7, 8)            &                            &                              \\
      13 &                                    &                           &                           & 3, 5, 7  (\(\varnothing\)) &                              \\
      14 &                                    &                           &                           & 3, 5, 8  (\(\varnothing\)) &                              \\
      15 &                                    &                           & 3, 7    (10)              &                            &                              \\
      16 &                                    &                           &                           & 3, 7, 10 (\(\varnothing\)) &                              \\
      17 &                                    &                           & 3, 8    (10)              &                            &                              \\
      18 &                                    &                           &                           & 3, 8, 10 (\(\varnothing\)) &                              \\
      19 &                                    &                           & 3, 10   (\(\varnothing\)) &                            &                              \\
      20 &                                    & 4       (6, 7, 9, 10)     &                           &                            &                              \\
      21 &                                    &                           & 4, 6    (9, 10)           &                            &                              \\
      22 &                                    &                           &                           & 4, 6, 9  (\(\varnothing\)) &                              \\
      23 &                                    &                           &                           & 4, 6, 10 (\(\varnothing\)) &                              \\
      24 &                                    &                           & 4, 7    (9, 10)           &                            &                              \\
      25 &                                    &                           &                           & 4, 7, 9  (\(\varnothing\)) &                              \\
      26 &                                    &                           &                           & 4, 7, 10 (\(\varnothing\)) &                              \\
      27 &                                    &                           & 4, 9    (\(\varnothing\)) &                            &                              \\
      28 &                                    &                           & 4, 10   (\(\varnothing\)) &                            &                              \\
      29 &                                    & 5       (7, 8, 9)         &                           &                            &                              \\
      30 &                                    &                           & 5, 7    (9)               &                            &                              \\
      31 &                                    &                           &                           & 5, 7, 9  (\(\varnothing\)) &                              \\
      32 &                                    &                           & 5, 8    (\(\varnothing\)) &                            &                              \\
      33 &                                    &                           & 5, 9    (\(\varnothing\)) &                            &                              \\
      34 &                                    & 6       (8, 9, 10)        &                           &                            &                              \\
      35 &                                    &                           & 6, 8    (10)              &                            &                              \\
      36 &                                    &                           &                           & 6, 8, 10 (\(\varnothing\)) &                              \\
      37 &                                    &                           & 6, 9    (\(\varnothing\)) &                            &                              \\
      38 &                                    &                           & 6, 10   (\(\varnothing\)) &                            &                              \\
      39 &                                    & 7       (9, 10)           &                           &                            &                              \\
      40 &                                    &                           & 7, 9    (\(\varnothing\)) &                            &                              \\
      41 &                                    &                           & 7, 10   (\(\varnothing\)) &                            &                              \\
      42 &                                    & 8       (10)              &                           &                            &                              \\
      43 &                                    &                           & 8, 10   (\(\varnothing\)) &                            &                              \\
      44 &                                    & 9       (\(\varnothing\)) &                           &                            &                              \\
      45 &                                    & 10      (\(\varnothing\)) &                           &                            &                              \\
    \end{longtable}
  \end{center}
  Märk, att mängdklammrar utelämnats ovan.
  Det syns, att det finns precis 45 kandidater med avseende på 10 och
  att
  \[ M = \{2, 5, 7, 9\} \]
  är den enda maximala kandidaten.
\end{exempel}
Metoden ovan är utmärkt, för att bestämma \emph{alla} kandidater, ty vid
varje steg erhålles precis en kandidat.
Författaren har svårt att föreställa sig, att någon algoritm skulle
kunna finna alla kandidater med färre beräkningar.

Det är sällan intressant, att bestämma alla kandidater, varför en
optimering är att förkasta kandidater, som med säkerhet ej är maximala.
Detta kan göras på flera olika sätt.

\subsection{Restoptimering}

Med exemplet ovan i åtanke inses, att endast de mängder där
\(R_m = \varnothing\) är maximala.
Detta resultatet upphöjs till en sats, som kan bevisas.

\begin{sats}
  Om \(K \in \mathbb{K}_n\) och \(R_n(K) \ne \varnothing\), så gäller
  \(K \notin \mathbb{M}_n\).
\end{sats}
\begin{proof}
  Eftersom \(R = R_n(K)\) ej är tom, så finns ett \(r \in R\).
  Enligt lemma \ref{lem:utokning} är då \(K' = K \cup \{r\}\) en
  kandidat.
  Vidare är \(R\) och \(K\) disjunkta, varför
  \[ |K'| = |K| + 1 > |K|. \]
  Därför kan det ej gälla, att \(K \in \mathbb{M}_n\), ty om så vore
  fallet, vore \(|K'| \le |K|\).
  Alltså gäller \(K \notin \mathbb{M}_n\).
\end{proof}
\begin{korollarium}
  \(K = \varnothing\) är ej maximal.
\end{korollarium}
\begin{proof}
  Om \(K = \varnothing\), så är enligt lemma \ref{lem:rempty} \(R_n(K) = Z_n\),
  men eftersom \(n \in \mathbb{Z}_+\), är \(Z_n\) icke-tom.
\end{proof}

Satsen medger att bokföringsarbetet, som algoritmen gör, kan reduceras.
Dock måste fortfarande alla kandidater genomsökas, vilket gör
optimeringen till en svag sådan, men fördelen är, att alla kandidater ej
behöver sparas.
Den modifierade algoritmen kan nu formuleras.

\begin{algorithm}[H]
  \caption{En enkel sökningsalgoritm med restoptimering}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{FinnMaximalaKandidater}{$n$}
      \State Låt \texttt{funnaKandidater} vara en lista.
      \State \(K_0 \gets \varnothing\)
      \State \(R_0 \gets Z_n\)
      \State \(m \gets 0\)
      \While{\(m \ge 0\)}
        \If{det finns ej valda \(r_{m+1} \in R_m\)}
          \State Välj ut ett ej tidigare valt \(r_{m+1} \in R_m\)
          \State \(R_{m+1} \gets
                   R_m \setminus
                   (Z_{r_{m+1}+1} \cup
                    \{tr_{m+1} \ssep t \in \mathbb{Z}_+\})\)
          \State \(K_{m+1} \gets K_m \cup \{r_{m+1}\}\)
          \If{\(R_{m+1} = \varnothing\)}
            \State Tillfoga \texttt{funnaKandidater} \(K_{m+1}\)
          \EndIf
          \State \(m \gets m + 1\)
        \Else
          \State \(m \gets m - 1\)
        \EndIf
      \EndWhile
      \State \Return \texttt{funnaKandidater}
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Strykningsoptimering}

I exemplet utfördes algoritmen, som finner alla kandidater, till punkt
och pricka.
Läsaren inser, att mycket jobb gjordes i onödan.
När 5:an till kandidat 4, \{2,~5\}, valdes ströks inga element större än
5 ur restmängden.
Därför är varje kandidat, som genereras av \{2,~7\} eller \{2,~9\}, en
äkta delmängd av någon kandidat, som genereras av \{2,~5\}, varför
algoritmen kan sluta gå igenom resterna i \(R_1~=~\{5,~7,~9\}\) så fort
5:an hanterats.
På samma vis behöver kandidaterna 19, 27 och 28 aldrig ens betraktas.

Detta bevisas nu stringent.

\begin{sats}
  Låt \(K \in \mathbb{K}_n\) och \(R = R_n(K)\).
  Låt vidare \(r \in R\) och antag, att \(r + 1 \notin R\) och
  \(tr \notin R\) för alla \(t \in \mathbb{Z}_+\).
  Om \(r' \in R\), \(r' > r\) och \(L \in G_n(K\cup\{r'\})\), så
  är \(L\) ej maximal.
\end{sats}
\begin{proof}
  Först visas, att \(R_n(K \cup \{r'\}) \subseteq R_n(K \cup \{r\})\).
  Antag, att \(s \in R_n(K \cup \{r'\})\).
  Då gäller enligt sats \ref{sat:rest}, att
  \[
    s \in
    R \setminus
    (Z_{r'+1} \cup \{tr' \ssep t \in \mathbb{Z}_+\}).
  \]
  Speciellt gäller, att \(s > r' + 1\) och att \(s \in R\).
  Antagandet ger då \(s > r + 1\) och \(s \ne tr\) för alla
  \(t \in \mathbb{Z}_+\).
  Därför gäller, att \(s \in R_n(K \cup \{r\})\).

  Härnäst visas, att \(r' \in R_n(K \cup \{r\}\).
  Detta är enkel följd av förutsättningen, ty \(r' \in R\), \(r' > r\)
  och \(r + 1 \notin R\) ger \(r' - r > 1\).
  Speciellt ger \(r' \in R\), att \(r \nmid r'\), varför
  \(r' \in R_n(K \cup \{r\})\).

  Låt \(L \in G_n(K\cup\{r'\})\).
  Enligt korollarium \ref{kor:equal} gäller då, att
  \[
    L
      = K \cup \{r'\} \cup \{s_1, s_2, \dots, s_k\}
      = K \cup \{r', s_1, s_2, \dots, s_k\}
  \]
  för några \(s_i \in R_n(K \cup \{r'\})\), men då är
  \(s_i \in R_n(K \cup \{r\})\).
  Eftersom även \(r' \in R_n(K \cup \{r\})\) gäller samma korollarium
  som ovan, att
  \[
    M
      = K \cup \{r\} \cup \{r', s_1, s_2, \dots, s_k\}
      \in G_n(K \cup \{r\}),
  \]
  men då är \(L \subseteq M\).
  Eftersom \(L\) och \(M\) tillhör olika disjunkta mängder, så är
  \(L \ne M\)
  Ändligheten hos \(L\) och \(M\) ger \(|L| < |M|\).
\end{proof}

Denna sats medger, att algoritmen inte söker vidare efter fler
\(r_{m+1} \in R_m\) när väl ett \(r_{m+1}\) hittats, sådant att
\(r_{m+1} + 1 \notin R_m\) och \(R_m \cap T = \varnothing\) där
\(T = \{tr_{m+1} \ssep t \in \mathbb{Z}_+\}\).
Detta kan åstadkommas genom att låta \(R_m \gets \varnothing\) varpå
det inte kommer finnas fler \(r_{m+1} \in R_m\).
Den förbättrade algoritmen följaktligen formuleras.

\begin{algorithm}[H]
  \caption{En enkel sökningsalgoritm med strykningsoptimering}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{FinnMaximalaKandidater}{$n$}
      \State Låt \texttt{funnaKandidater} vara en lista.
      \State \(K_0 \gets \varnothing\)
      \State \(R_0 \gets Z_n\)
      \State \(m \gets 0\)
      \While{\(m \ge 0\)}
        \If{det finns ej valda \(r_{m+1} \in R_m\)}
          \State Välj ut ett ej tidigare valt \(r_{m+1} \in R_m\)
          \State \(T \gets \{tr_{m+1} \ssep t \in \mathbb{Z}_+\}\)
          \State \(R_{m+1} \gets
                   R_m \setminus
                   (Z_{r_{m+1}+1} \cup T)\)
          \State \(K_{m+1} \gets K_m \cup \{r_{m+1}\}\)
          \If{\(R_{m+1} = \varnothing\)}
            \State Tillfoga \texttt{funnaKandidater} \(K_{m+1}\)
          \EndIf
          \If{\(r + 1 \notin R_m\) eller \(R_m \cap T = \varnothing\)}
            \State \(R_m \gets \varnothing\)
          \EndIf
          \State \(m \gets m + 1\)
        \Else
          \State \(m \gets m - 1\)
        \EndIf
      \EndWhile
      \State \Return \texttt{funnaKandidater}
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Vid empirisk jämförelse av beräkningstiden för de hittils funna
algoritmerna, verkar det rimligt, att alla växer exponentiellt.
Detta innebär, att även om den strykningsoptimerade algoritmen presterar
bättre än den icke-optimerade, så tar det fortfarande alldeles för lång
tid, att finna alla maximala kandidater med avseende på relativt små
\(n\).

\subsection{Direktoptimering}

FIXME: kanske...

\end{document}
